(交流)(拋磚引玉、集思廣憶)喜歡寫故、睇故的人內進

一直想係連登開依啲交流POST

希望可以同啲鍾意寫作同鍾意睇小說嘅爸絲打交流

想問下你地平時有咩寫作心得、睇咩書?

咁樣好似太過籠統,不如就討論下點樣可以寫一部受歡迎嘅作品,同埋一部成功嘅作品必然嘅元素

磚呢？

相信很多寫故佬,無論是寫開什麼類型的作者都曾接觸過金庸、古龍、倪匡的作品,甚至這些作家是開啟了我們開始閱讀小說、寫小說的道路.

再加上日本的動漫、電玩的影響,很多網絡文學都有著這些元素的濃厚影子

金庸的作品絕對是成功的例子,但為何極少的網絡作家以借鏡金庸寫出一部受歡迎的武俠小說呢?

可能寫作武俠小說的難度極高,歷史、文學、文化、用詞、武功、動作的描述.門檻極高,基本上要完成一部不爛尾的故事,已經有相當的難度.

所以很多寫手,選擇難度較低的架空歷史西方奇幻風格,加入了魔法元素,
但由於是架空的關係,讀者的投入度便大減,不久便可能棄讀,讀者少,作者沒心機寫,同樣出現大量爛尾的作品

一啲自己有能力寫到
又可以令讀者共鳴的題材

好似校園
一些甜故
懸疑性的故事
同人故事

留名學嘢

大多出書受歡迎的網絡作品都具備以上其中一種元素

讓讀者可以投入產生共鳴

一個有甜故元素的題目

如女神話我xxx就應承我xxxx

一些具懸念的標題

通常有交通工具的元素 因為大多人都有乘搭公共交通工具經驗

所以在公共交通工具發生的靈異事件

就會吸引讀者追看下去

如紅van

同人

一些熟悉的卡通人物

而本身的元素寫出了另一種風格

好像十八歲的野比大雄

仲有屍文

基本上都係熱門嘅題材

至於人物的塑造大多係平凡的學生

（因為大多的讀者都係屬於依一群）

懸疑的故事

常用的一招是主角失憶

再加第一身視點

咁樣去營造一個狹窄的視覺效果

畀讀者投入當中

即慶打
有啲亂

等其他爸絲打講

寫開同人文
暫時都係寫短篇 (兩萬字下）唔係幾識寫長篇

經驗就係 唔好比角色講廢話 有助推動劇情先比佢地開聲

講得幾好呀

令讀者有共鳴或者有代入感的故的確係比較吸引,懸疑味重或帶有甜味的故亦都令好奇的讀者追落去

不過我想講故事的標題同作者的態度都會大大影響讀者決定追看與否。

無論個故的內容寫得幾好,如果個標題定得差吸引唔到讀者嘗試去睇的話,就會白白浪費心機。

另外,在連登或網上寫故會有很多機會同讀者交流,如果作者態度惡劣的話,好多讀者都會棄故同罷睇。

有作者話網上寫故唔係奉旨要出文,罵讀者免費睇仲要嫌三嫌四,又兼正皮回應唔夠多棄故。

但想深一層,我認為作者開Post的那一刻,某程度上已經同讀者許下承諾,將會花費大量心機同時間寫文。

寫到中途棄故,就如一個不負責任的男人中出即飛一樣,垃L圾

多謝爸打

你講出咗標題的重要性

網絡作品成千上萬

大多的讀者都是沒太大耐性

讀者第一眼入目的都是標題

你內文寫得再好,但標題乏味並未能吸引讀者的剔入去看文

所以起標題亦是極具學問,甜故最容易吸引人,基本上隨便起個標題亦可
例子:

今日女神同我講佢無著底褲
搭電梯時,見到女同事飛釘
大波MISS罰我留堂,佢要求我用口除佢對黑絲

至於懸疑通常都係日常生活的經驗(有一個熟悉感),出現啲反常的情況(超展開)製造一個反差

如今日搭巴士去到總站,居然發現個司機死咗

如果非甜故非懸疑,亦可以起一個長有趣標題,將你個故事嘅賣點講出來

依方面就要交畀其他爸絲打,我依方面係好差

武俠，武鬥故，仲要有埋正確嘅歷史背景
簡真係王道中嘅王道

但自問要去寫一部建立喺正確嘅古代史上嘅武俠小說，實在唔係一件易事
再加上行文用字，招式名字，打鬥場面，派別背景，諗起都已經頭痛

要喺空閒時間去寫一篇有質素，有正確背景嘅武俠小說，困難程度可想而知
或者，如果真係要寫，寫一篇近代武俠傳，可能會比較容易

無論網上定實體書，金庸之後我都無睇過啲好出色嘅武俠小說了

所以大家要努力，快啲出一篇好嘅武俠小說
咁我就可以日日追文啦

其實點解我初頭話借鏡金庸呢

講武打場面 黃易 喬靖夫更勝一籌

講歷史 月關等大陸網絡作家更加真實
金庸寫神雕射雕嗰陣出現花生 但係花生大概要明朝先傳入中原

金庸寫強就係寫人

每個角色好鮮明 好似真係有依個人一樣咁
有血有肉

你一講韋小寶 楊過 郭靖 張無忌 你就知道係點嘅人

就算唔係主角 次一等嘅角色

岳不群 左冷蟬 程靈素 都係好有特色

仲有可以學習金庸寫作嘅思路

學下人地點講故事

佈局 架構 起承轉合

所以點解有人話金庸嘅小說可以雅俗共賞

第一次睇金庸就係睇武功 打鬥
之後每一次睇就可以睇得更深入
明白作者嘅心思

同埋金庸好多部作品嘅主題都拿捏得很緊

神雕講人嘅愛情
由李莫愁開始
問世間情是何物
到楊龍戀 郭襄單戀楊過

成本書中心思想都好明確 圍繞著同一個主題
主角講情 配角都講情 連兩隻雕都講情
有對比 反襯 側寫

睇來大家都係藏私

無咩諗住分享自己心得

其實難怪

自己睇咗同寫咗咁耐先歸納出啲心得

點會輕易無條件分享出來

小弟再講多少少啦

其實不外乎多睇多寫

但我仲覺到要多想

諗下人地點解要咁寫

可能有啲人睇故 個故就好似係一個整體

但係有啲人睇得細心啲

會睇到個故係點組成

將個故打散裡面有咩元素

再細啲就係用字 風格

我覺得網絡小說最弱嘅就係描述

場景同風景嘅描述係最弱

人物嘅描述亦都較為弱

如果你去形容一個靚女，你會點去形容？

free ride咗咁耐 咁我都分享吓自己寫故嘅感受喇

我寫嘅其實已經算偏向言情同主流網絡小說唔太同

但我覺得文字應該要俾到讀者想像空間甚至係有意境

我希望讀者可以從字裏行間感受到主角係一個點樣嘅人，佢會做點嘅決定

例如：
那個晚上是他第一次對女人起了興趣。
也許是因為那雙清澈的眼睛，或許是她言談間偶爾的傻氣，還是她拿刀子捅他的勇氣？
連他也不清楚，他很少有不清楚的時候。
所以，他把她留了下來。

我希望讀者睇完呢短短幾行字之後
會對大約估到「他」同「她」係一個點樣嘅人，之後用一些烘托或者側面描寫慢慢建立起一個個有血有肉嘅角色
變成由角色推動劇情 甚至角色主宰劇情

例如：

「xx～」男人聲音淡淡的，餘音拉得有點長，像是要慢慢地咀嚼著這兩個字。

xx停下了腳步，看著這個半坐在飯桌上的男人，他手裹還拿著茶色的太陽眼鏡在仔細拭擦著。

飯廳的燈沒有開，外面花園的燈光折射了些進來，他的大半張臉隱匿在黑暗中，為這個陰沉的男人再添上幾分寒意。

「有話想問我？」xxx把眼鏡隨意的拋到桌上，眼鏡撞擊木質桌面發出響亮的咔一聲。

xx覺得她的心也像那副眼鏡一樣，咔一聲的彈跳了一下。

xxx打量著呼吸開始有些急速的女孩，調整了下坐姿，翹起腿把雙手交握在前面，像極隻優雅的豹子在靜候著最佳的時機。

不過始終都係新手
希望有朝一日可以做到喇

好似講到1999咁

寫開BL故所以關於題材呀劇情之類嗰啲對大家都應該冇咩參考價值
對我黎講最重要寫故最重要係一定先寫大綱！！！寫大綱真係好緊要唔係講笑，如果唔係寫一、兩個chapter劇情就會駁唔落去or直接神展開，好容易會棄坑

同埋上面關於標題嗰啲我都好同意，因為網文係速食文化，首先標題要吸引人肯入黎，然後有文案點出篇文嘅主題/萌點(?)就更加好。
我寫開BL就會將重點要擺o係攻受嘅屬性
同埋依家寫BL有時好sad嘅係好少人會留意劇情流，反而無腦金手指輕鬆爽文先會受讀者歡迎，好多讀者都係貪個爽字，好多認真寫好劇情嘅反而會被埋汰

講開描述，個人覺得好少網文寫手文筆真係特別好，一係劇情出彩但文筆普通，一係文筆一流劇情普通、狗血。我就係劇情文筆都爛嘅典型例子
同埋睇開咩小說真係好影響你嘅文風，我以前好中意睇翻譯小說所以依家寫野都有一浸揮之不去嘅翻譯味，改都改唔到

要知自己為乜而寫，唔好迷失
寫完要用口讀一次，起碼句子要通順

未寫過第一人稱既故， 想問下咁多位，內文點樣去分辨想法同動作?
如果我直接將當時既想法用白話寫出黎，好似對白咁；但描述自己既動作又用番書面語，會唔會太複雜，混亂?

我知道出面流行嘅故係甜故呀懸疑故之類，但我始終堅持自己想寫嘅嘢，想帶到啲嘢俾人，讓讀者有個反思或者有新嘅領悟。
但自問依家無咁嘅功力，未夠班，我都努力學緊
我覺得樓上講嘅好啱，標題吸唔吸引人好重要，就好似一道菜咁，除咗有內涵味道之外，菜色賣相都好重要。

我有啲問題想請教下巴打
你點睇喺香港寫仙俠小說之流，
同埋以粵語寫武俠小說是否恰當

無話恰唔恰當,不過好多依啲題才都係爛尾

我一路掙扎緊寫故應該用口語定用書面語
依家一路寫故，一章書面一章口語試緊邊樣好，不過都係唔敢出街

其實都係睇你自己感覺邊篇好
唔洗驚 試下出喇